\section{Промпты агентов}
\label{app:prompts}

Ниже приведены полные тексты системных промптов всех агентов
Дельфи-пайплайна. Промпты хранятся в директории
\texttt{docs/prompts/} и передаются LLM-моделям через OpenRouter API.

\subsection{Реалист (Realist)}
\label{app:prompt_realist}
Файл: \texttt{docs/prompts/realist.md} (397 строк).
Аналитическая рамка: базовые ставки, исторические прецеденты,
институциональная инерция (Tetlock 2005). Начальный вес: 0.22.

\subsection{Геополитический стратег (Geostrateg)}
\label{app:prompt_geostrateg}
Файл: \texttt{docs/prompts/geostrateg.md} (459 строк).
Аналитическая рамка: неореализм Уолца + конструктивизм,
cui bono, деревья решений. Начальный вес: 0.20.

\subsection{Экономический аналитик (Economist)}
\label{app:prompt_economist}
Файл: \texttt{docs/prompts/economist.md} (471 строка).
Аналитическая рамка: follow the money, рациональный актор с бюджетными ограничениями,
экономический календарь. Начальный вес: 0.20.

\subsection{Медиа-эксперт (Media Expert)}
\label{app:prompt_media_expert}
Файл: \texttt{docs/prompts/media-expert.md} (471 строка).
Аналитическая рамка: гейткипинг (White 1950), фрейминг (Entman 1993),
6 критериев новостной ценности. Начальный вес: 0.18.

\subsection{Адвокат дьявола (Devil's Advocate)}
\label{app:prompt_devils_advocate}
Файл: \texttt{docs/prompts/devils-advocate.md} (503 строки).
Аналитические инструменты: pre-mortem, steelmanning, чёрные лебеди (Талеб).
Цель --- не минимизация BS, а генерация контраргументов. Начальный вес: 0.20.

\subsection{Медиатор (Mediator)}
\label{app:prompt_mediator}
Файл: \texttt{docs/prompts/mediator.md} (435 строк).
Задача: классифицировать результаты R1 (consensus/disputes/gaps),
сформулировать ключевые вопросы, анонимизировать позиции (Expert A-E).

\subsection{Судья-арбитр (Judge)}
\label{app:prompt_judge}
Файл: \texttt{docs/prompts/judge.md} (639 строк).
Алгоритм: weighted median + Platt scaling + headline selection + wild cards.
Horizon-adaptive weights. Детерминистический (без LLM с v0.7.0).

\bigskip
\noindent\emph{Полные тексты промптов доступны в репозитории по указанным путям.
Они слишком объёмны для включения в печатный документ (суммарно ${\sim}3400$ строк).}
