\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

% -- Encoding & language ----------------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}

% -- Maths ------------------------------------------------------------
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}

% -- Layout -----------------------------------------------------------
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{parskip}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}

% -- Graphics & links -------------------------------------------------
\usepackage{xcolor}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue!70!black, citecolor=green!50!black, urlcolor=blue!60!black]{hyperref}

% -- Bibliography -----------------------------------------------------
\usepackage[numbers]{natbib}

% -- Appendix ---------------------------------------------------------
\usepackage[toc,page]{appendix}

% -- Verbatim for prompts ---------------------------------------------
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
  breaklines=true,
  frame=single,
  framesep=4pt,
  xleftmargin=8pt,
  xrightmargin=8pt,
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=true,
  literate={а}{{\cyra}}1 {б}{{\cyrb}}1 {в}{{\cyrv}}1 {г}{{\cyrg}}1
           {д}{{\cyrd}}1 {е}{{\cyre}}1 {ж}{{\cyrzh}}1 {з}{{\cyrz}}1
           {и}{{\cyri}}1 {й}{{\cyrishrt}}1 {к}{{\cyrk}}1 {л}{{\cyrl}}1
           {м}{{\cyrm}}1 {н}{{\cyrn}}1 {о}{{\cyro}}1 {п}{{\cyrp}}1
           {р}{{\cyrr}}1 {с}{{\cyrs}}1 {т}{{\cyrt}}1 {у}{{\cyru}}1
           {ф}{{\cyrf}}1 {х}{{\cyrh}}1 {ц}{{\cyrc}}1 {ч}{{\cyrch}}1
           {ш}{{\cyrsh}}1 {щ}{{\cyrshch}}1 {ъ}{{\cyrhrdsn}}1 {ы}{{\cyry}}1
           {ь}{{\cyrsftsn}}1 {э}{{\cyrerev}}1 {ю}{{\cyryu}}1 {я}{{\cyrya}}1
           {А}{{\CYRA}}1 {Б}{{\CYRB}}1 {В}{{\CYRV}}1 {Г}{{\CYRG}}1
           {Д}{{\CYRD}}1 {Е}{{\CYRE}}1 {Ж}{{\CYRZH}}1 {З}{{\CYRZ}}1
           {И}{{\CYRI}}1 {Й}{{\CYRISHRT}}1 {К}{{\CYRK}}1 {Л}{{\CYRL}}1
           {М}{{\CYRM}}1 {Н}{{\CYRN}}1 {О}{{\CYRO}}1 {П}{{\CYRP}}1
           {Р}{{\CYRR}}1 {С}{{\CYRS}}1 {Т}{{\CYRT}}1 {У}{{\CYRU}}1
           {Ф}{{\CYRF}}1 {Х}{{\CYRH}}1 {Ц}{{\CYRC}}1 {Ч}{{\CYRCH}}1
           {Ш}{{\CYRSH}}1 {Щ}{{\CYRSHCH}}1 {Ъ}{{\CYRHRDSN}}1 {Ы}{{\CYRY}}1
           {Ь}{{\CYRSFTSN}}1 {Э}{{\CYREREV}}1 {Ю}{{\CYRYU}}1 {Я}{{\CYRYA}}1
           {—}{{\textemdash}}1 {«}{{\guillemotleft}}1 {»}{{\guillemotright}}1,
}

% -- Theorem environments ---------------------------------------------
\newtheorem{definition}{Определение}[section]
\newtheorem{proposition}{Утверждение}[section]
\newtheorem{remark}{Замечание}[section]

% -- Custom commands --------------------------------------------------
\newcommand{\bs}{\mathrm{BS}}
\newcommand{\bss}{\mathrm{BSS}}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

% =====================================================================
\title{%
  Delphi Press\\
  Методология прогнозирования заголовков СМИ%
}
\author{Delphi Press --- внутренний документ команды}
\date{Версия 0.9.5 \quad|\quad \today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Документ описывает полную методологию системы Delphi Press ---
веб-продукта для прогнозирования заголовков СМИ.
Мультиагентный Дельфи-пайплайн (5 персон, 2 раунда, 18 агентов, 9 стадий)
обрабатывает данные информагенств и рынков предсказаний,
генерируя стилизованные заголовки для конкретных изданий.

Документ покрывает: архитектуру pipeline, метод Дельфи с 5 экспертными персонами,
сбор и сжатие данных, обогащение сигналами Polymarket (informed consensus, BSS $+0.196$),
LLM-инфраструктуру, систему оценки качества,
а также dead ends и уроки из 6 месяцев разработки.

Промпты всех агентов приведены в Приложении~B.
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

% =====================================================================
% PARTS I + VII: System Overview + LLM Infrastructure
% =====================================================================
\input{parts/part_i_vii}

\newpage
% =====================================================================
% PART II: Data Collection (Stages 1-2)
% =====================================================================
\input{parts/part_ii}

\newpage
% =====================================================================
% PARTS III + IV: Analysis + Delphi Method (Stages 3-5)
% =====================================================================
\input{parts/part_iii_iv}

\newpage
% =====================================================================
% PART V: Aggregation & Generation (Stages 6-9)
% =====================================================================
\input{parts/part_v}

\newpage
% =====================================================================
% PART VI: Polymarket Signal Enrichment (existing content, as-is)
% =====================================================================
\input{parts/part_vi}

\newpage
% =====================================================================
% PART VIII: Evaluation
% =====================================================================
\input{parts/part_viii}

\newpage
% =====================================================================
% PART IX: Dead Ends & Lessons Learned
% =====================================================================
\input{parts/part_ix}

% =====================================================================
% PART X: Roadmap
% =====================================================================

\part*{X. Дорожная карта}

\section{Ближайшие задачи}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Market Dashboard --- live data pipeline.}
    Shell-cron refresh профилей (v0.9.3) уже работает.
    Осталось: ARQ-based incremental rebuild + hot-reload в \texttt{MarketSignalService}.
    Критерий: $\geq 10$ рынков с informed consensus.

  \item \textbf{Pipeline Checkpoint \& Resume.}
    Сериализация \texttt{PipelineContext} после каждой стадии
    в \texttt{PipelineStep.output\_data} (поле существует, но не заполняется).
    Resume: \texttt{POST /api/v1/predictions/\{id\}/resume}.
    Оценка: ${\sim}200{-}300$ LOC, без миграции БД.

  \item \textbf{Gemini Flash --- broken JSON.}
    Light-пресет генерирует кривые JSON на ряде стадий.
    Варианты: JSON repair middleware, prompt engineering,
    замена на Claude Haiku 4.5.

  \item \textbf{Event-level prediction storage.}
    Сохранять \texttt{PredictedTimeline} в JSON/DB после каждого run.
    Блокирует per-prediction market eval (сравнение Delphi BS vs.\ Polymarket BS для конкретных прогнозов).
    Агрегатный market eval (направления B+C) уже реализован.

  \item \textbf{Пилот ретроспективной оценки.}
    Инфраструктура готова (Brier, Log Score, Composite Score, bootstrap CI, Wayback CDX).
    Осталось: 50 runs $\times$ 3 горизонта $\to$ ${\sim}150{-}350$ пар.
    Стоимость $< \$1$.
\end{enumerate}

\section{Backlog}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{clll}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Задача} & \textbf{Приоритет} & \textbf{Зависимости} \\
\midrule
B.2  & Kalshi, OECD integration         & Низкий   & --- \\
B.4  & Калибровка BERTScore порогов      & Средний  & После пилота eval \\
B.5  & Platt scaling в Judge             & Средний  & Reliability $> 0.05$ \\
B.6  & Per-persona weight update (Brier) & Средний  & Per-persona BS разброс $> 0.10$ \\
B.9  & Правовая проверка licensing       & Средний  & До публичного деплоя \\
B.10 & Event-level storage (JSON/DB)     & Высокий  & Блокирует market eval \\
B.11 & HuggingFace dataset для N=500+    & Низкий   & --- \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Backlog задач после production deploy\protect\footnotemark}
\label{tab:backlog}
\end{table}
\footnotetext{Полный backlog содержит 10 задач; показаны 7 приоритетных.}

\section{Дискуссия: архетипы стратегий принятия решений}
\label{sec:discussion_archetypes}

Раздел фиксирует тезисы рабочей сессии команды (04.04.2026),
посвящённой расширению модуля обратной задачи (Часть~VI)
за счёт стратегической классификации участников рынка.

\subsection{Центральная гипотеза}

Участники рынков предсказаний принимают решения
в рамках конечного множества \emph{архетипов стратегий},
описанных в литературе по теории принятия решений,
поведенческой экономике и бизнес-аналитике.
Если по истории торговли отдельного актора можно определить его архетип,
то появляется возможность \emph{более точно оценивать bias}
каждой группы участников --- переоценку или недооценку событий ---
и использовать эту информацию для коррекции informed consensus.

\subsection{Ключевые тезисы}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Правила внутри правил.}
    Сам механизм принятия решений меняется во времени:
    не только входные данные, но и правила их обработки.
    На малых горизонтах актор следует фиксированной стратегии (policy),
    на больших --- возможна смена стратегии.
    Мета-правила этих смен --- отдельная исследовательская задача.

  \item \textbf{Извлечение архетипов из литературы.}
    LLM обрабатывает корпус литературы по принятию решений
    (бизнес-методологии, когнитивная психология, трейдинг,
    «Искусство войны», методички хедж-фондов)
    и извлекает ${\sim}20{-}30$ архетипов:
    высокочастотный скальпер, фундаментальный аналитик,
    реактор на новости, контрариан и т.\,д.

  \item \textbf{LLM как soft-классификатор.}
    Для каждого актора с известной историей торговли
    (timestamp, buy/sell, volume, price) + внешние данные (новости, отчёты)
    LLM оценивает: «если актор X следует архетипу A,
    согласуется ли это с его реальными действиями?»
    Байесовское правдоподобие по всем архетипам
    даёт мягкую классификацию.

  \item \textbf{Обучаемые графы решений.}
    Каждый архетип формализуется как граф:
    вершины = входные данные и промежуточные решения,
    рёбра = правила вывода с весами.
    Локальные перестройки графа (добавление вершин, изменение весов,
    отсечение логических противоречий) --- аналог
    дискретного градиентного спуска --- оптимизируют
    одновременно качество кластеризации и точность прогноза.

  \item \textbf{Скрытые переменные.}
    История торговли --- лишь часть переменных;
    мотивация, нагугленная информация, личный опыт --- скрыты.
    Архетипы --- попытка восстановить скрытые переменные
    через структурные предположения из литературы
    (в отличие от чисто data-driven кластеризации).

  \item \textbf{Bias по архетипам.}
    Зная архетип трейдеров на конкретном рынке,
    можно определить: \emph{переоценивают} они событие или \emph{недооценивают}.
    Пример: если на рынке олова доминируют «реакторы на новости»,
    а аналитический отчёт ещё не вышел --- рынок может недооценивать событие.

  \item \textbf{Суперпрогнозисты vs случайность.}
    Прежде чем доверять «суперпрогнозистам»,
    необходимо сравнить их результат с нулевой гипотезой:
    при $N$ участниках ${\sim}k$ из них будут в плюсе
    просто по закону больших чисел.
    Bayesian shrinkage (Часть~VI, $k=15$) частично решает эту проблему,
    но явный статистический тест (permutation test или bootstrap)
    был бы строже.

  \item \textbf{Per-persona / per-market анализ.}
    Может оказаться, что разные Дельфи-персоны
    (Реалист, Геостратег, Экономист, Медиа-эксперт, Адвокат дьявола)
    систематически лучше прогнозируют на разных типах рынков.
    Это направление пересекается с backlog-задачей B.6
    (per-persona weight update по Brier Score).
\end{enumerate}

\subsection{Соотношение с текущей системой}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{5cm}p{5cm}p{4.5cm}}
\toprule
\textbf{Тезис} & \textbf{Что есть в Delphi Press} & \textbf{Разрыв} \\
\midrule
Кластеризация трейдеров по архетипам &
  HDBSCAN по Brier Score + volume + timing &
  Кластеризация по \emph{точности}, не по \emph{стратегии} \\
LLM извлекает архетипы &
  5 фиксированных персон (промпты) &
  Персоны для генерации прогнозов, не для классификации трейдеров \\
Bias estimation по архетипу &
  Informed consensus (BSS $+0.196$) &
  Агрегация по точности, не по типу мышления \\
Обучаемые графы &
  Нет &
  Новое направление R\&D \\
Суперпрогнозисты vs случайность &
  Bayesian shrinkage ($k=15$) &
  Нет явного permutation test \\
Per-persona weight &
  Статичные initial\_weight &
  Backlog B.6 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Тезисы дискуссии vs.\ текущая реализация}
\label{tab:discussion_gap}
\end{table}

\subsection{Оценка трудоёмкости и приоритеты}

\begin{table}[ht]
\centering
\small
\begin{tabular}{p{5.5cm}ccp{4cm}}
\toprule
\textbf{Направление} & \textbf{Сложность} & \textbf{Оценка} & \textbf{Зависимости} \\
\midrule
Извлечение архетипов из литературы (LLM research) &
  Средняя & 1--2 нед. & Корпус литературы \\
Расширение bettor features (frequency, reaction latency) &
  Низкая & 3--5 дней & Расширение \texttt{profiler.py} \\
LLM-классификация top-100 INFORMED &
  Средняя & 1--2 нед. & Архетипы + features \\
Bias estimation по архетипам &
  Высокая & 2--3 нед. & Качество классификации \\
Обучаемые графы стратегий &
  Очень высокая & 2--3 мес. & Новая архитектура \\
Мета-правила (правила смены правил) &
  Исследоват. & 6+ мес. & Фундаментальный R\&D \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Оценка трудоёмкости направлений из дискуссии}
\label{tab:discussion_effort}
\end{table}

\subsection{Рекомендуемые следующие шаги}

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Proof of concept}: извлечь архетипы из 10--15 источников,
    провести LLM-классификацию на top-100 INFORMED кошельках,
    проверить корреляцию архетипа с Brier Score.
  \item \textbf{Расширение profiler}: добавить trade frequency,
    avg volume, reaction latency к \texttt{BettorProfile}.
  \item \textbf{Permutation test}: для INFORMED tier ---
    явный тест против нулевой гипотезы (случайная выборка
    из $N$ участников даёт $k$ ``суперпрогнозистов'').
  \item \textbf{Per-persona analysis}: запустить бэктест
    с отдельным tracking Brier Score каждой Дельфи-персоны
    (блокируется задачей B.6).
\end{enumerate}

% =====================================================================
% APPENDICES
% =====================================================================

\begin{appendices}

% -- Appendix A: Data Flow ---------------------------------------------
\section{Data Flow: 9 стадий pipeline}
\label{app:dataflow}

\begin{table}[h]
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{clp{3.5cm}lccl}
\toprule
\textbf{\#} & \textbf{Стадия} & \textbf{Агенты} & \textbf{Par?} & \textbf{min} & \textbf{Timeout} & \textbf{Output} \\
\midrule
1 & Collection      & NewsScout, EventCalendar, OutletHistorian, Foresight & Да & 2/4 & 600s & signals, events, profile \\
2 & Event ID        & EventTrendAnalyzer      & Нет & ---  & 600s & 20 EventThread \\
3 & Trajectory      & Geo, Econ, Media        & Да  & 2/3  & 600s & assessments \\
4 & Delphi R1       & 5 персон                & Да  & 3/5  & 600s & R1 assessments \\
5 & Delphi R2       & Mediator $\to$ 5 персон & Mix & 3/5  & 900s & synthesis + R2 \\
6 & Consensus       & Judge                   & Нет & ---  & 300s & timeline + top-7 \\
7 & Framing         & FramingAnalyzer         & Нет & ---  & 300s & 7 briefs \\
8 & Generation      & StyleReplicator         & Нет & ---  & 300s & 14-21 headlines \\
9 & Quality Gate    & QualityGate             & Нет & ---  & 300s & 5-7 final \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Pipeline: стадии, агенты, параметры}
\label{tab:pipeline_stages}
\end{table}

% -- Appendix B: Prompts (from subagent 7) ----------------------------
\input{parts/appendix_b}

% -- Appendix C: Known Gotchas ----------------------------------------
\section{Известные архитектурные ограничения}
\label{app:gotchas}

\begin{enumerate}[nosep]
  \item \texttt{Dict vs Pydantic}: слоты контекста типизированы как \texttt{Any};
    потребители должны обрабатывать оба формата.
  \item \texttt{max\_tokens=4096}: недостаточно для R1 Delphi (5-15 items $\times$ 200 tokens);
    может обрезать (\texttt{finish\_reason="length"}).
  \item \texttt{EventTrendAnalyzer} заполняет 3 слота:
    логически Stage 2, но выдаёт trajectories (Stage 3).
  \item Stage 5 \texttt{StageDefinition} списывает только mediator;
    \texttt{\_run\_delphi\_r2()} содержит custom logic для 5 персон.
  \item Round detection через \texttt{mediator\_synthesis}:
    если медиатор упал, R2 персоны думают, что это R1.
  \item \texttt{ForesightCollector} не вызывает LLM:
    pure data agent, но conformant к \texttt{BaseAgent}.
  \item \texttt{StyleReplicator}: выбор модели по языку издания;
    если язык определён неверно --- неправильный task ID.
  \item Single LLM provider (OpenRouter):
    нет fallback на альтернативного провайдера.
  \item Budget \$50 default:
    один Opus call стоит \$5-15; два прогноза могут исчерпать бюджет.
  \item Persona weights статичны:
    Judge использует \texttt{initial\_weight} с horizon-поправками,
    но Brier-обновление весов не реализовано (backlog B.6).
  \item QualityGate REVISE$\to$drop:
    revision не реализована; REVISE = немедленный drop (без попыток).
\end{enumerate}

\end{appendices}

% =====================================================================
% Bibliography (will be merged from all parts)
% =====================================================================

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[Manski(2006)]{manski2006interpreting}
Manski, C.~F. (2006).
\newblock Interpreting the predictions of prediction markets.
\newblock \emph{Economics Letters}, 91(3):425--429.

\bibitem[Satop\"a\"a et~al.(2014)]{satopaa2014combining}
Satop\"a\"a, V.~A., Baron, J., Foster, D.~P., Mellers, B.~A., Tetlock, P.~E., \& Ungar, L.~H. (2014).
\newblock Combining multiple probability predictions using a simple logit model.
\newblock \emph{International Journal of Forecasting}, 30(2):344--356.

\bibitem[Ferro \& Fricker(2012)]{ferro2012sampling}
Ferro, C.~A.~T. \& Fricker, T.~E. (2012).
\newblock A bias-corrected decomposition of the Brier score.
\newblock \emph{Quarterly Journal of the Royal Meteorological Society}, 138(668):1954--1960.

\bibitem[Burnham \& Anderson(2002)]{burnham2002model}
Burnham, K.~P. \& Anderson, D.~R. (2002).
\newblock \emph{Model Selection and Multimodel Inference}.
\newblock Springer, 2nd edition.

\bibitem[Ross et~al.(2011)]{ross2011reduction}
Ross, S., Gordon, G.~J., \& Bagnell, J.~A. (2011).
\newblock A reduction of imitation learning and structured prediction to no-regret online learning.
\newblock In \emph{AISTATS}, pages 627--635.

\bibitem[Sun et~al.(2023)]{sun2023mega}
Sun, X., Yang, S., \& Mangharam, R. (2023).
\newblock {MEGA-DAgger}: Imitation learning with multiple imperfect experts using topology-based performance evaluation.
\newblock \emph{arXiv preprint arXiv:2303.00638}.

\bibitem[Xu et~al.(2022)]{xu2022dwbc}
Xu, H., Zhan, X., Yin, H., \& Qin, H. (2022).
\newblock Discriminator-weighted offline imitation learning from suboptimal demonstrations.
\newblock In \emph{ICML}, pages 24725--24742.

\bibitem[Karpoora~Sundara~Pandian \& Baheri(2025)]{densityratio2025}
Karpoora~Sundara~Pandian, S. \& Baheri, A. (2025).
\newblock Density-ratio weighted behavioral cloning: Learning control policies from corrupted datasets.
\newblock \emph{arXiv preprint arXiv:2510.01479}.

\bibitem[Brown et~al.(2019)]{brown2019irl}
Brown, D.~S., Goo, W., Nagarajan, P., \& Niekum, S. (2019).
\newblock Extrapolating beyond suboptimal demonstrations via inverse reinforcement learning from observations.
\newblock In \emph{ICML}, pages 783--792.

\bibitem[Beliaev \& Pedarsani(2025)]{irleed2024}
Beliaev, M. \& Pedarsani, R. (2025).
\newblock {IRLEED}: Inverse reinforcement learning by estimating expertise of demonstrators.
\newblock In \emph{AAAI-25}, Vol.~39, pages 15532--15540.

\bibitem[Shen et~al.(2026)]{dibm2025}
Shen, W., Ma, J., Zhou, M., \& Meng, Z. (2026).
\newblock Learning diverse skills for behavior models with mixture of experts.
\newblock \emph{arXiv preprint arXiv:2601.12397}.

\bibitem[{Attention-Based BC}(2024)]{attention_bc2024}
Zhang, Y. et~al. (2024).
\newblock An attention-based behavioral cloning approach for algorithmic trading.
\newblock \emph{Applied Intelligence}, 54:15303--15324.

\bibitem[Tiapkin et~al.(2024)]{tiapkin2024demo}
Tiapkin, D., Belomestny, D., Calandriello, D., Moulines, E., Naumov, A., Perrault, P., Valko, M., \& M\'enard, P. (2024).
\newblock Demonstration-regularized {RL}.
\newblock In \emph{ICLR 2024}.

\bibitem[Akey et~al.(2025)]{akey2025polymarket}
Akey, P., Gr\'egoire, V., Harvie, C., \& Martineau, C. (2025).
\newblock Who wins and who loses in prediction markets? Evidence from {Polymarket}.
\newblock \emph{SSRN 6443103}.

\bibitem[Mitts \& Ofir(2026)]{mitts2026informed}
Mitts, J. \& Ofir, M. (2026).
\newblock From Iran to Taylor Swift: Informed trading in prediction markets.
\newblock \emph{Harvard Law Corporate Governance Forum}.

\bibitem[Clinton \& Huang(2024)]{clinton2024polymarket}
Clinton, J. \& Huang, T. (2024).
\newblock Polymarket accuracy study.
\newblock Vanderbilt University.

\bibitem[B\"urgi et~al.(2025)]{burgi2025kalshi}
B\"urgi, C., Deng, L., \& Whelan, K. (2025).
\newblock Makers and takers: The economics of the Kalshi prediction market.
\newblock \emph{CEPR Discussion Paper}.

\bibitem[Wolfers \& Zitzewitz(2004)]{wolfers2004prediction}
Wolfers, J. \& Zitzewitz, E. (2004).
\newblock Prediction markets.
\newblock \emph{Journal of Economic Perspectives}, 18(2):107--126.

\bibitem[Tetlock \& Gardner(2015)]{tetlock2015superforecasting}
Tetlock, P.~E. \& Gardner, D. (2015).
\newblock \emph{Superforecasting: The Art and Science of Prediction}.
\newblock Crown Publishers.

\end{thebibliography}

\end{document}
